{
    "status_code": 200,
    "message": "Success",
    "data": [
        {
            "id": "1",
            "question": "U kojem Nacionalnom parku u Crnoj Gori se nalazi prašuma stara 2000 godina?",
            "level": "2",
            "answer": "Biogradska gora",
            "option1": "Lovćen",
            "option2": "Skadarsko jezero",
            "option3": "Prokletije",
            "image_name": "biogradska_gora"
        },
        {
            "id": "2",
            "question": "Naučnik koji izučava bilje zove se?",
            "level": "1",
            "answer": "botaničar",
            "option1": "hlorofil",
            "option2": "mamolog",
            "option3": "ornitolog",
            "image_name": "botanicar"
        },
        {
            "id": "3",
            "question": "Izbaci uljeza",
            "level": "1",
            "answer": "bukva",
            "option1": "jela",
            "option2": "smrča",
            "option3": "crni bor",
            "image_name": "bukva_list"
        },
        {
            "id": "4",
            "question": "U kom dijelu Crne Gore su razvijene zimzelene tvrdolisne šume?",
            "level": "2",
            "answer": "južnom",
            "option1": "istočnom",
            "option2": "sjevernom",
            "option3": "zapadnom",
            "image_name": "tvrdolisna_suma"
        },
        {
            "id": "5",
            "question": "Lišaj predstavlja simbiozu alge i gljive. Ako gljiva nabavlja vodu koja je uloga alge?",
            "level": "3",
            "answer": "proizvodi hranu",
            "option1": "nabavlja mineralne materije",
            "option2": "razlaže",
            "option3": "proizvodi kiseonik",
            "image_name": "lisaj_grana"
        },
        {
            "id": "6",
            "question": "Povezivanje članova životne zajednice kroz ishranu zove se lanac ishrane. Ko je potrošač prvog reda?",
            "level": "3",
            "answer": "lisica",
            "option1": "trava",
            "option2": "zec",
            "option3": "suri orao",
            "image_name": "lanac_ishrane"
        },
        {
            "id": "7",
            "question": "Prve šume na našoj planeti bile su obrazovane od?",
            "level": "3",
            "answer": "papratnica",
            "option1": "četinara",
            "option2": "listopadnog drveća",
            "option3": "četinara i listopdanog drveća",
            "image_name": "sume_paprati"
        },
        {
            "id": "8",
            "question": "Šta je munika?",
            "level": "2",
            "answer": "četinarsko drvo",
            "option1": "žbun",
            "option2": "listopadno drvo",
            "option3": "zeljasta biljka",
            "image_name": "default"
        },
        {
            "id": "9",
            "question": "Izbaci uljeza",
            "level": "2",
            "answer": "hrast",
            "option1": "lijeska",
            "option2": "kleka",
            "option3": "kupina",
            "image_name": "default"
        },
        {
            "id": "10",
            "question": "Šta stvara različite oblike i boje na goloj površini stijena i kamenja?",
            "level": "2",
            "answer": "lišajevi",
            "option1": "gljivice",
            "option2": "mahovine",
            "option3": "bakterije",
            "image_name": "lisaj_kamen"
        },
        {
            "id": "11",
            "question": "Biljke stijena i sipara imaju?",
            "level": "2",
            "answer": "dugačak razgranat korjen",
            "option1": "lukovicu",
            "option2": "žiličast površinski korjen",
            "option3": "lukovicu",
            "image_name": "default"
        },
        {
            "id": "12",
            "question": "Najuspješnija porodica cvjetnica na Zemlji su?",
            "level": "3",
            "answer": "trave",
            "option1": "leptirnjače",
            "option2": "usnatice",
            "option3": "orhideje",
            "image_name": "trava_ravnica"
        },
        {
            "id": "13",
            "question": "Kako se oštra trava ili šašika štiti od suše?",
            "level": "3",
            "answer": "Zatvaranjem listova",
            "option1": "Otvaranjem listova",
            "option2": "Rastom cvjetova",
            "option3": "Opadanjem cvjetova",
            "image_name": "trava_sasika"
        },
        {
            "id": "14",
            "question": "Biljke koje naseljavaju samo određeno usko područje nazivamo?",
            "level": "2",
            "answer": "endemi",
            "option1": "kosmopoliti",
            "option2": "bioindikatori",
            "option3": "kserofite",
            "image_name": "default"
        },
        {
            "id": "15",
            "question": "Plodovi ove žbunaste biljke se stavljaju u rakiju, te koriste protiv prehlade i reumatizma u narodnoj medicini. O kojoj biljci je riječ?",
            "level": "1",
            "answer": "patuljasta kleka",
            "option1": "mišjakinja",
            "option2": "bodljikavi mekinjak",
            "option3": "badenska vlasnjača",
            "image_name": "patuljasta_kleka"
        },
        {
            "id": "16",
            "question": "Na visokoplaninskim pašnjacima mjesto za život nalazi?",
            "level": "1",
            "answer": "slijepo kuče",
            "option1": "šakal",
            "option2": "dagnja",
            "option3": "pelikan",
            "image_name": "default"
        },
        {
            "id": "17",
            "question": "Biljke stijena i litica nijesu?",
            "level": "1",
            "answer": "visokog rasta",
            "option1": "polegle po stijeni",
            "option2": "jastučastog oblika",
            "option3": "niskog rasta",
            "image_name": "biljke_stijena"
        },
        {
            "id": "18",
            "question": "Misteriozna vodena biljka koju su obožavali egipatski vodeni faraoni, naziva se?",
            "level": "2",
            "answer": "lokvanj",
            "option1": "trska",
            "option2": "šaš",
            "option3": "kasaronja",
            "image_name": "default"
        },
        {
            "id": "19",
            "question": "Koja biljka iz porodice trava može da naraste do 4m visine?",
            "level": "1",
            "answer": "trska",
            "option1": "kasaronja",
            "option2": "vrba",
            "option3": "sita",
            "image_name": "default"
        },
        {
            "id": "20",
            "question": "Koliko vrsta sisara je do sada zabilježeno na teritoriji Crne Gore?",
            "level": "2",
            "answer": "Oko 50 vrsta",
            "option1": "Oko 1500 vrsta",
            "option2": "Oko 150 vrsta",
            "option3": "Oko 500 vrsta",
            "image_name": "default"
        },
        {
            "id": "21",
            "question": "Kako se naziva grupa divokoza, jelena ili divljih svinja?",
            "level": "1",
            "answer": "Krdo ili stado",
            "option1": "Roj",
            "option2": "Čopor",
            "option3": "Jato",
            "image_name": "krdo"
        },
        {
            "id": "22",
            "question": "Koji od navedenih sisara živi u kolonijama?",
            "level": "2",
            "answer": "Slijepi miševi",
            "option1": "Vukovi",
            "option2": "Delfini",
            "option3": "Mačke",
            "image_name": "default"
        },
        {
            "id": "23",
            "question": "Koji od ovih sisara komunicira pomoću ultrazvuka?",
            "level": "2",
            "answer": "Slijepi miš",
            "option1": "Hijena",
            "option2": "Slon",
            "option3": "Skočimiš",
            "image_name": "ultrazvuk"
        },
        {
            "id": "24",
            "question": "Koju su životinju u jednom književnom djelu izvodili pred sud?",
            "level": "3",
            "answer": "Jazavca",
            "option1": "Lisicu",
            "option2": "Lasicu",
            "option3": "Slijepog miša",
            "image_name": "default"
        },
        {
            "id": "25",
            "question": "Koji je najveći sisar u Crnoj Gori?",
            "level": "1",
            "answer": "Medvjed",
            "option1": "Jelen",
            "option2": "Divojarac",
            "option3": "Slon",
            "image_name": "default"
        },
        {
            "id": "26",
            "question": "Sisari su potomci kojih stvorenja?",
            "level": "3",
            "answer": "Gmizavaca",
            "option1": "Riba",
            "option2": "Ptica",
            "option3": "Vodozemaca",
            "image_name": "stvorenja"
        },
        {
            "id": "27",
            "question": "Koja životinja nikad ne provodi vrijeme u zimskom snu?",
            "level": "2",
            "answer": "jelen",
            "option1": "puh",
            "option2": "jazavac",
            "option3": "medvjed",
            "image_name": "default"
        },
        {
            "id": "28",
            "question": "Koja grupa sisara u Crnoj Gori ima najviše vrsta?",
            "level": "3",
            "answer": "slijepi miševi",
            "option1": "rovčice",
            "option2": "glodari",
            "option3": "voluharice",
            "image_name": "default"
        },
        {
            "id": "29",
            "question": "Medvjed spada u grupu:",
            "level": "1",
            "answer": "svaštojeda",
            "option1": "mesojeda",
            "option2": "biljojeda",
            "option3": "medojeda",
            "image_name": "medvjed_svastojed"
        },
        {
            "id": "30",
            "question": "Sa kojom težinom se rađa mladunče medvjeda?",
            "level": "2",
            "answer": "350-500g",
            "option1": "900-1200g",
            "option2": "1.5-3kg",
            "option3": "Preko 5kg",
            "image_name": "medvjed_tezina"
        },
        {
            "id": "31",
            "question": "U Crnoj Gori lov na risa je:",
            "level": "3",
            "answer": "nije dozvoljen jer je riz ugrožena vrsta",
            "option1": "dozvoljen uvijek jer ris nanosi veliku štetu ",
            "option2": "dozvoljen samo tokom lovne sezone",
            "option3": "riseva nema u Crnoj Gori",
            "image_name": "ris"
        },
        {
            "id": "32",
            "question": "Vidra pod vodom može da izdrži:",
            "level": "2",
            "answer": "4 min",
            "option1": "do 2 min",
            "option2": "do 7 min",
            "option3": "ne zna da roni",
            "image_name": "vidra_u_vodi"
        },
        {
            "id": "33",
            "question": "Najmanja vrsta rovčice u Crnoj Gori je teška samo:",
            "level": "3",
            "answer": "2 g",
            "option1": "20 g",
            "option2": "200 g",
            "option3": "500 g",
            "image_name": "rovcica"
        },
        {
            "id": "34",
            "question": "Slijepi miševi u Crnoj Gori su;",
            "level": "2",
            "answer": "insektivori",
            "option1": "fruktivori",
            "option2": "svaštojedi",
            "option3": "hrane se krvlju domaćih životinja",
            "image_name": "slijepi_mis"
        },
        {
            "id": "35",
            "question": "U kojem dijelu Crne Gore živi šakal?",
            "level": "2",
            "answer": "U primorskim predjelima",
            "option1": "Na visokim planinama",
            "option2": "Na Skadarskom jezeru",
            "option3": "U bukovim šumama",
            "image_name": "sakal"
        },
        {
            "id": "36",
            "question": "Koji sisar u Crnoj Gori obavezno živi pored vode i najbolji je plivač od svih kopnenih sisara?",
            "level": "1",
            "answer": "vidra",
            "option1": "dabar",
            "option2": "divlja svinja",
            "option3": "voluharica",
            "image_name": "default"
        },
        {
            "id": "37",
            "question": "Koje od navedenih vrsta sisara žive u spratu drveća?",
            "level": "2",
            "answer": "Vjeverica, kuna, puh",
            "option1": "Medvjed, vuk, lisica",
            "option2": "Srndać, divokoza, jelen",
            "option3": "Krtica, slijepo kuče, poljski miš",
            "image_name": "drvece"
        },
        {
            "id": "38",
            "question": "Kako se zove ženka jelena?",
            "level": "1",
            "answer": "Košuta",
            "option1": "Jelenka",
            "option2": "Srna",
            "option3": "Junica",
            "image_name": "kosuta"
        },
        {
            "id": "39",
            "question": "Ženka srndaća je srna. Kako se zove njihovo mladunče?",
            "level": "2",
            "answer": "Lane",
            "option1": "Tele",
            "option2": "Ždrijebe",
            "option3": "Jare",
            "image_name": "lane"
        },
        {
            "id": "40",
            "question": "Koja od ovih životinja se najbolje snalazi po oštrom kamenu i kršu?",
            "level": "2",
            "answer": "Divokoza",
            "option1": "Medvjed",
            "option2": "Pas",
            "option3": "Jazavac",
            "image_name": "divokoza"
        },
        {
            "id": "41",
            "question": "Koje divlje životinje su najčešći prenosioci virusa bjesnila?",
            "level": "3",
            "answer": "Lisice, slijepi miševi, jazavci",
            "option1": "Medvjedi, divlje svinje i jeleni",
            "option2": "Vjeverice, puhovi i miševi",
            "option3": "Vukovi i šakali",
            "image_name": "virusi"
        },
        {
            "id": "42",
            "question": "Prvi kopneni kičmenjaci su:",
            "level": "3",
            "answer": "vodozemci",
            "option1": "sisari",
            "option2": "gmizavci",
            "option3": "ptice",
            "image_name": "prvi_kicmenjaci"
        },
        {
            "id": "43",
            "question": "Koža vodozemaca je prekrivena:",
            "level": "1",
            "answer": "gola - nezaštićena",
            "option1": "dlakama",
            "option2": "perjem",
            "option3": "krljuštima",
            "image_name": "koza_vodozemaca"
        },
        {
            "id": "44",
            "question": "Punoglavac je larva:",
            "level": "1",
            "answer": "žabe",
            "option1": "mrmoljka",
            "option2": "daždevnjaka",
            "option3": "ribe",
            "image_name": "punoglavac"
        },
        {
            "id": "45",
            "question": "Žabe su:",
            "level": "2",
            "answer": "karnivori(mesojedi)",
            "option1": "herbivori(biljojedi)",
            "option2": "",
            "option3": "",
            "image_name": "default"
        },
        {
            "id": "46",
            "question": "Imaju li vodozemci sposobnost presvlačenja tj. da staru pokožicu zamjenjuju novom?",
            "level": "3",
            "answer": "Da",
            "option1": "Ne",
            "option2": "",
            "option3": "",
            "image_name": "default"
        },
        {
            "id": "47",
            "question": "U ishrani se koriste delikatesni žablji bataci od: ",
            "level": "1",
            "answer": "zelenih žaba",
            "option1": "krastavih žaba",
            "option2": "",
            "option3": "",
            "image_name": "zablji_bataci"
        },
        {
            "id": "48",
            "question": "Koža zelene žabe se koristi za:",
            "level": "2",
            "answer": "izradu predmeta od kože",
            "option1": "ishranu",
            "option2": "",
            "option3": "",
            "image_name": "koza_zabe"
        },
        {
            "id": "49",
            "question": "Vodozemci su stanovnici isključivo slatkih voda",
            "level": "2",
            "answer": "Da",
            "option1": "Ne",
            "option2": "",
            "option3": "",
            "image_name": "vodozemci_voda"
        },
        {
            "id": "50",
            "question": "Koliko vrsta vodozemaca živi na širem području Skadarskog jezera?",
            "level": "3",
            "answer": "15",
            "option1": "48",
            "option2": "28",
            "option3": "4",
            "image_name": "default"
        },
        {
            "id": "51",
            "question": "Postoje li na našim prostorima otrovne žabe koje su opasne i po čovjeka?",
            "level": "1",
            "answer": "Ne",
            "option1": "Da",
            "option2": "",
            "option3": "",
            "image_name": "otrovne_zabe"
        },
        {
            "id": "52",
            "question": "Tokom zime tjelesna temperatura vodozemaca je veoma niska. U tom periodu oni:",
            "level": "2",
            "answer": "miruju",
            "option1": "veoma su aktivni",
            "option2": "",
            "option3": "",
            "image_name": "default"
        },
        {
            "id": "53",
            "question": "Najveća žaba na našem području je iz grupe?",
            "level": "2",
            "answer": "zelenih žaba",
            "option1": "mrkih žaba",
            "option2": "",
            "option3": "",
            "image_name": "najveca_zaba"
        },
        {
            "id": "54",
            "question": "Koja endemična  žaba naseljava Skadarsko jezero?  ",
            "level": "3",
            "answer": "skadarska zelena žaba",
            "option1": "obična krastava žaba",
            "option2": "velika zelena žaba",
            "option3": "skadarska krastava žaba",
            "image_name": "default"
        },
        {
            "id": "55",
            "question": "Životinje se od biljaka razlikuju prvenstveno po tome što se kreću, a biljke su sesilne. Koja je jedina sesilna životinja?",
            "level": "1",
            "answer": "sunnđer",
            "option1": "školjka",
            "option2": "morski jež",
            "option3": "tuna",
            "image_name": "default"
        },
        {
            "id": "56",
            "question": "Koji par životinja je međusobno srodnički najudaljeniji;",
            "level": "3",
            "answer": "mrav i termit",
            "option1": "pas i vuk",
            "option2": "domaća mačka i ris",
            "option3": "konj i magarac",
            "image_name": "default"
        },
        {
            "id": "57",
            "question": "Bodljikavi voljak je:",
            "level": "1",
            "answer": "morski puž",
            "option1": "morski jež",
            "option2": "morski krastavac",
            "option3": "morska zvijezda",
            "image_name": "default"
        },
        {
            "id": "58",
            "question": "Ukusni lijepi plivač” je prevod naučnog imena vrste:",
            "level": "2",
            "answer": "plave krabe",
            "option1": "ajkule mačke",
            "option2": "sunđera",
            "option3": "delfina",
            "image_name": "default"
        },
        {
            "id": "59",
            "question": "Paukove od insekata možemo razlikovati po broju nogu. Insekti imaju 6 nogu, a pauci:",
            "level": "2",
            "answer": "8 nogu",
            "option1": "7 nogu",
            "option2": "9 nogu",
            "option3": "10 nogu",
            "image_name": "pauk_noge"
        },
        {
            "id": "60",
            "question": "Neke školjke se učvršćuju za dno lučeći bisusne niti. Koja od navedenih školjki nema niti?",
            "level": "3",
            "answer": "dondola",
            "option1": "ostriga",
            "option2": "dagnja",
            "option3": "palastura",
            "image_name": "dondola"
        },
        {
            "id": "61",
            "question": "Mačja šapa je vrsta školjke koja je dobila takvo ime jer:",
            "level": "1",
            "answer": "njene ljušture liče na otisak mačije šape",
            "option1": "je omiljena hrana mačkama",
            "option2": "ispušta zvuke kao da prede",
            "option3": "pliva kroz vodu brzo kao mačka  ",
            "image_name": "macja_sapa"
        },
        {
            "id": "62",
            "question": "Krupni morski rakovi jastog i hlap žive u Jadranu. Lako ih možemo razlikovati jer, za razliku od hlapa, jastog nema:",
            "level": "2",
            "answer": "velika klješta",
            "option1": "oči",
            "option2": "čulo sluha",
            "option3": "člankoviti rep",
            "image_name": "jastog_i_hlap"
        },
        {
            "id": "63",
            "question": "Puž bodljikavi voljak luči sekret kojim napada svoj plijen. Ljudi ovaj sekret koriste:",
            "level": "2",
            "answer": "za bojenje tkanina ",
            "option1": "kao začin",
            "option2": "za dezinfekciju",
            "option3": "kao parfem",
            "image_name": "bodljikavi_voljak"
        },
        {
            "id": "64",
            "question": "Ulaz Pećine nad Vražjim firovima je u Crnoj Gori, a pod zemljom se njeni kanali protežu i u:",
            "level": "3",
            "answer": "Srbiju",
            "option1": "Italiju",
            "option2": "Albaniju",
            "option3": "Bosnu i Hercegovinu",
            "image_name": "vrazji_firovi"
        },
        {
            "id": "65",
            "question": "Pećina se razlikuje od ostalih staništa po tome što nema:",
            "level": "1",
            "answer": "svjetlosti",
            "option1": "vode",
            "option2": "živih bića",
            "option3": "zemlje",
            "image_name": "pecina"
        },
        {
            "id": "66",
            "question": "Naučnik koji se bavi proučavanjem pećina je:",
            "level": "1",
            "answer": "speleolog",
            "option1": "entomolog",
            "option2": "ihtiolog",
            "option3": "ornitolog",
            "image_name": "speleolog"
        },
        {
            "id": "67",
            "question": "Ljubičasti jež je rijetka vrsta na teritoriji Crne Gore. Blizu kog od navedenih gradova ne bi mogao da preživi u prirodi?",
            "level": "1",
            "answer": "Pljevlja",
            "option1": "Budva",
            "option2": "Lepetane",
            "option3": "Sutomore",
            "image_name": "ljubicasti_jez"
        },
        {
            "id": "68",
            "question": "Morska kumara živi u Jadranu. Kojoj grupi živih bića pripada?",
            "level": "3",
            "answer": "morskim krastavcima",
            "option1": "morskim ježevima",
            "option2": "morskim algama",
            "option3": "morskim zvijezdama",
            "image_name": "morska_kumara"
        },
        {
            "id": "69",
            "question": "U Jadranskom moru živi sunđer koji je dobio naziv po jednom organu sluha kod  sisara. Njegov naziv je?",
            "level": "1",
            "answer": "slonovo uvo",
            "option1": "medveđe uvo",
            "option2": "ptičje uvo",
            "option3": "morsko uvo",
            "image_name": "slonovo_uvo"
        },
        {
            "id": "70",
            "question": "Aristotelova lampa kod morskih ježeva je?",
            "level": "3",
            "answer": "dio sistema za žvakanje",
            "option1": "dio čula vida",
            "option2": "dio sistema za kretanje",
            "option3": "dio sistema za odbranu",
            "image_name": "aristotelova_lampa"
        },
        {
            "id": "71",
            "question": "Pijavica se hrani krvlju čovjeka. Njen najbliži srodnik među životinjama je:",
            "level": "2",
            "answer": "kišna glista",
            "option1": "metilj",
            "option2": "pantljičara",
            "option3": "buva",
            "image_name": "pijavica"
        },
        {
            "id": "72",
            "question": "Gljive spadaju u carstvo:",
            "level": "2",
            "answer": "gljiva",
            "option1": "životinja",
            "option2": "biljaka",
            "option3": "bakterija",
            "image_name": "default"
        },
        {
            "id": "73",
            "question": "Koja je naša najpoznatija jestiva gljiva?",
            "level": "1",
            "answer": "vrganj",
            "option1": "sunčanica",
            "option2": "pupavka",
            "option3": "muhara",
            "image_name": "vrganj"
        },
        {
            "id": "74",
            "question": "Koja gljiva može biti teška do 10 kg i široka do 50cm?",
            "level": "2",
            "answer": "gigantska puhara",
            "option1": "lisičarka",
            "option2": "pupavka",
            "option3": "šampinjon",
            "image_name": "gigantska_puhara"
        },
        {
            "id": "75",
            "question": "Koja je od ovih gljiva jestiva?",
            "level": "2",
            "answer": "puhara",
            "option1": "muhara",
            "option2": "ludara",
            "option3": "pupavka",
            "image_name": "default"
        },
        {
            "id": "76",
            "question": "Najotrovnija gljiva je ...",
            "level": "1",
            "answer": "zelena pupavka",
            "option1": "smrčak",
            "option2": "rujnica",
            "option3": "vrganj",
            "image_name": "zelena_pupavka"
        },
        {
            "id": "77",
            "question": "Štrumpfova kućica je...",
            "level": "1",
            "answer": "muhara",
            "option1": "ludara",
            "option2": "lisičarka",
            "option3": "sunčanica",
            "image_name": "strumpfova_kucica"
        },
        {
            "id": "78",
            "question": "Koje tri gljive su otrovne?",
            "level": "2",
            "answer": "ludara, pupavka, muhara",
            "option1": "sunčanica, muhara, vrganj",
            "option2": "vrganj, puhara, šampinjon",
            "option3": "lisičarka, smrčak, puhara",
            "image_name": "default"
        },
        {
            "id": "79",
            "question": "Muhara, osim što je otrovna, još je i...",
            "level": "2",
            "answer": "halucinogena",
            "option1": "jestiva",
            "option2": "gorka",
            "option3": "mirišljava",
            "image_name": "muhara"
        },
        {
            "id": "80",
            "question": "Izbaci uljeza!",
            "level": "1",
            "answer": "maslačak",
            "option1": "smrčak",
            "option2": "vrganj",
            "option3": "lisičarka",
            "image_name": "default"
        },
        {
            "id": "81",
            "question": "Osim za ishranu, vrganj se još primjenjuje u:",
            "level": "2",
            "answer": "medicini",
            "option1": "preradi drveta",
            "option2": "kozmetici",
            "option3": "bojenju tkanina",
            "image_name": "vrganj_medicina"
        },
        {
            "id": "82",
            "question": "Koja je najveća zmija sa prostora Crne Gore a ujedno i u Evropi?",
            "level": "1",
            "answer": "prugasti smuk",
            "option1": "mrki smuk",
            "option2": "poskok",
            "option3": "stepski smuk",
            "image_name": "prugasti_smuk"
        },
        {
            "id": "83",
            "question": "Koja je maksimalna dužina prugastog smuka?",
            "level": "2",
            "answer": "260 cm",
            "option1": "150 cm",
            "option2": "210 cm",
            "option3": "100 cm",
            "image_name": "prugasti_smuk"
        },
        {
            "id": "84",
            "question": "Koja od navedenih zmija može provesti pod vodom čak nekoliko sati?",
            "level": "3",
            "answer": "ribarica",
            "option1": "smukulja",
            "option2": "slijepa zmija",
            "option3": "šareni smuk",
            "image_name": "ribarica"
        },
        {
            "id": "85",
            "question": "Koja od navedenih vrsta kornjača ne živi na Skadarskom jezeru?",
            "level": "1",
            "answer": "glavata kornjača",
            "option1": "kopnena kornjača",
            "option2": "barska kornjača",
            "option3": "mediteranska barska kornjača",
            "image_name": "glavata_kornjaca"
        },
        {
            "id": "86",
            "question": "Koja od navedenih zmija je otrovnica?",
            "level": "1",
            "answer": "poskok",
            "option1": "prugasti smuk",
            "option2": "bjelouška",
            "option3": "ribarica",
            "image_name": "poskok"
        },
        {
            "id": "87",
            "question": "Po čemu se glava poskoka razlikuje od ostalih otrovnica sa naših prostora?",
            "level": "1",
            "answer": "po rogolikom izraštaju",
            "option1": "po obliku",
            "option2": "po boji",
            "option3": "po broju očiju",
            "image_name": "default"
        },
        {
            "id": "88",
            "question": "Koja je najveća zmija otrovnica u Evropi?",
            "level": "2",
            "answer": "poskok",
            "option1": "krsški šargan",
            "option2": "prugasti smuk",
            "option3": "šarka",
            "image_name": "default"
        },
        {
            "id": "89",
            "question": "Koja od navedenih vrsta gmizavaca rađa žive mladunce?",
            "level": "3",
            "answer": "poskok",
            "option1": "livadski gušter",
            "option2": "zidni gušter",
            "option3": "barska kornjača",
            "image_name": "poskok_mladuncad"
        },
        {
            "id": "90",
            "question": "Herpetologija je nauka o:",
            "level": "2",
            "answer": "gmizavcima",
            "option1": "insektima",
            "option2": "pticama",
            "option3": "ribama",
            "image_name": "default"
        },
        {
            "id": "91",
            "question": "Koji nacionalni park je najbogatiji po broju vrsta gmizavaca u Crnoj Gori?",
            "level": "3",
            "answer": "Skadarsko jezero",
            "option1": "Lovćen",
            "option2": "Biogradska gora",
            "option3": "Durmitor",
            "image_name": "default"
        },
        {
            "id": "92",
            "question": "Koji od navedenih guštera kod nas polaže jaja 2-3 puta godišnje?",
            "level": "3",
            "answer": "zidni gušter",
            "option1": "livadski gušter",
            "option2": "plavi gušter",
            "option3": "zelembać",
            "image_name": "zidni_guster"
        },
        {
            "id": "93",
            "question": "Koji gmizavac sa naših prostora može živjeti više od 50 godina?",
            "level": "1",
            "answer": "kopnena kornjača",
            "option1": "zidni gušter",
            "option2": "poskok",
            "option3": "barska kornjača",
            "image_name": "default"
        },
        {
            "id": "94",
            "question": "Jedna vrsta gmizavca ime je dobila prema narodnom vjerovanju da može daleko da skoči i ujede ljude i životinje. Koja je to vrsta?",
            "level": "2",
            "answer": "poskok",
            "option1": "blavor",
            "option2": "zelembać",
            "option3": "skočimiš",
            "image_name": "default"
        },
        {
            "id": "95",
            "question": "Koja od navedenih vrsta zmija spada u vodene zmije?",
            "level": "2",
            "answer": "bjelouška",
            "option1": "poskok",
            "option2": "šargan",
            "option3": "prugasti smuk",
            "image_name": "default"
        },
        {
            "id": "96",
            "question": "Kako gmizavci provode zimski period?",
            "level": "2",
            "answer": "hiberniraju",
            "option1": "spavaju zimski san",
            "option2": "sele na jug",
            "option3": "koriste infracrveni organ za grijanje",
            "image_name": "infracrveno_zmije"
        },
        {
            "id": "97",
            "question": "1. Koja je najveća močvarna ptica na svijetu?",
            "level": "1",
            "answer": "Pelikan",
            "option1": "Siva čaplja",
            "option2": "Kormoran",
            "option3": "Suri orao",
            "image_name": "pelikan_crnobijelo"
        },
        {
            "id": "98",
            "question": "Koja je naša najmanja ptica?",
            "level": "1",
            "answer": "Carić",
            "option1": "Carević",
            "option2": "Ćuk",
            "option3": "Vrapčić",
            "image_name": "default"
        },
        {
            "id": "99",
            "question": "Šta je jejina?",
            "level": "1",
            "answer": "Narodni naziv za veliku sovu ušaru",
            "option1": "Šumska mahovina",
            "option2": "Vrsta otrovne gljive",
            "option3": "Drugo ime za kopnenu kornjaču",
            "image_name": "default"
        },
        {
            "id": "100",
            "question": "Nebogled je ...",
            "level": "1",
            "answer": "Vrsta čaplje",
            "option1": "Isto što i teleskop",
            "option2": "Proplanak u šumi",
            "option3": "Vrsta oblaka",
            "image_name": "default"
        },
        {
            "id": "101",
            "question": "Naša najveća ptica grabljivica je:",
            "level": "1",
            "answer": "Suri orao",
            "option1": "Mišar",
            "option2": "Gavran",
            "option3": "Ušati ćuk",
            "image_name": "suri_orao"
        },
        {
            "id": "102",
            "question": "Koja se od navedenih ptica gnijezdi u dubokim rupama u zemlji?",
            "level": "1",
            "answer": "Lasta bregunica",
            "option1": "Seoski djetlić",
            "option2": "Morska lastavica",
            "option3": "Vodomar",
            "image_name": "lasta_bregunica"
        },
        {
            "id": "103",
            "question": "U koju porodicu ptica spadaju tetrijeb, jarebica i prepelica?",
            "level": "1",
            "answer": "Koke",
            "option1": "Grabljivice",
            "option2": "Pjevačice",
            "option3": "Šljukarice",
            "image_name": "tetrijeb"
        },
        {
            "id": "104",
            "question": "Najveća ptica koja spada u pjevačice je:",
            "level": "2",
            "answer": "Gavran",
            "option1": "Noj",
            "option2": "Pelikan",
            "option3": "Sojka",
            "image_name": "default"
        },
        {
            "id": "105",
            "question": "Koliko vrsta ptica živi u Crnoj Gori?",
            "level": "2",
            "answer": "330",
            "option1": "3030",
            "option2": "150",
            "option3": "18",
            "image_name": "default"
        },
        {
            "id": "106",
            "question": "Koja od ovih ptica dolazi do hrane tako što je otima od drugih ptica?",
            "level": "2",
            "answer": "Galeb",
            "option1": "Svraka",
            "option2": "Mala bijela čaplja",
            "option3": "Siva plovka",
            "image_name": "default"
        },
        {
            "id": "107",
            "question": "Kako se zove nauka o pticama?",
            "level": "2",
            "answer": "Ornitologija",
            "option1": "Posmatranje ptica",
            "option2": "Prstenovanje",
            "option3": "Fauna ptica",
            "image_name": "ornitolog"
        },
        {
            "id": "108",
            "question": "Koje je najrazvijenije čulo kod ptica?",
            "level": "2",
            "answer": "Čulo vida",
            "option1": "Čulo sluha",
            "option2": "Čulo dodira",
            "option3": "Šesto čulo",
            "image_name": "default"
        },
        {
            "id": "109",
            "question": "Čigra ili morska lastavica je stanovnik Crne Gore. Gdje se ova ptica kod nas gnijezdi?",
            "level": "2",
            "answer": "Na Skadarskom jezeru",
            "option1": "Na Morači",
            "option2": "Na moru",
            "option3": "Na Lovćenu",
            "image_name": "morska_lastavica"
        },
        {
            "id": "110",
            "question": "Kako se nazivaju mjesta gdje se ptice gnijezde u velikim grupama?",
            "level": "2",
            "answer": "Kolonije",
            "option1": "Kohorte",
            "option2": "Enklave",
            "option3": "Populacije",
            "image_name": "kolonije_ptica"
        },
        {
            "id": "111",
            "question": "Kormorani imaju poseban providni očni kapak, zvani niktitatorna membrana. Čemu on služi?",
            "level": "3",
            "answer": "Omogućava oštar vid pri ronjenju",
            "option1": "Pomaže pticama pri plivanju",
            "option2": "Zaklanja jaku svjetlost",
            "option3": "Omogućava izoštren sluh",
            "image_name": "kormoran"
        },
        {
            "id": "112",
            "question": "Sokolovi su male ptice grabljivice koje su odlični letači. Koji soko je najbrža ptica na svijetu?",
            "level": "3",
            "answer": "Sivi soko",
            "option1": "Morski soko",
            "option2": "Hrabri soko",
            "option3": "Brzi soko",
            "image_name": "sivi_soko"
        },
        {
            "id": "113",
            "question": "Kako se naziva naša najveća ptica iz porodice zeba?",
            "level": "3",
            "answer": "Batokljun",
            "option1": "Džinovska zeba",
            "option2": "Zlatna vuga",
            "option3": "Gavran",
            "image_name": "batokljun"
        },
        {
            "id": "114",
            "question": "Koja od navedenih ptica ima latinsko ime koje znači \"koljač ili kasapin\"?",
            "level": "3",
            "answer": "Svračak",
            "option1": "Svraka",
            "option2": "Crni lešinar",
            "option3": "Kobac",
            "image_name": "svracak"
        },
        {
            "id": "115",
            "question": "Šta su kosmopoliti?",
            "level": "3",
            "answer": "Bića koja naseljavaju sve djelove svijeta",
            "option1": "Nebeska tijela koja padnu na zemlju",
            "option2": "Učesnici ekspedicija u kosmos",
            "option3": "Kosmati političar",
            "image_name": "default"
        },
        {
            "id": "116",
            "question": "Koja od ovih ptica ima najduži jezik?",
            "level": "3",
            "answer": "Djetlić",
            "option1": "Vjetruška",
            "option2": "Kormoran",
            "option3": "Čaplja",
            "image_name": "default"
        },
        {
            "id": "117",
            "question": "Šta su kleptoparaziti?",
            "level": "3",
            "answer": "Životinje koje kradu tuđi plijen",
            "option1": "Ptice koje polažu jaja u tuđe gnijezdo",
            "option2": "Životinje koje jedu pripadnike svoje vrste",
            "option3": "Ptice koje napadaju stoku",
            "image_name": "kleptoparaziti"
        },
        {
            "id": "118",
            "question": "Fosili su:",
            "level": "1",
            "answer": "Ostaci i tragovi organizama  koji su nekada živjeli na našoj planeti.",
            "option1": "Ostaci stijena nastalih radom vulkana.",
            "option2": "Ostaci stijena neobičnog oblika nastali  erozionim radom vode.",
            "option3": "Materijali od kojih se prave goriva",
            "image_name": "paleontologija1"
        },
        {
            "id": "119",
            "question": "Proces  tokom kojeg se  neki organizam poslie uginuća pretvara u  u fosil zove se:",
            "level": "1",
            "answer": "fosilizacija",
            "option1": "fermentacija",
            "option2": "evolucija",
            "option3": "fotosinteza",
            "image_name": "fosilizacija"
        },
        {
            "id": "120",
            "question": "Koja se nauka bavi proučavanjem fosila:",
            "level": "1",
            "answer": "paleontologija",
            "option1": "mineralogija",
            "option2": "petrologija",
            "option3": "pedologija",
            "image_name": "paleontolog"
        },
        {
            "id": "121",
            "question": "Paleontološka disciplina koji se bavi proučavanjem mikroskopski sitnih fosila je:",
            "level": "2",
            "answer": "mikropaleontologija",
            "option1": "paleobotanika",
            "option2": "paleopalinologija",
            "option3": "paleozoologija",
            "image_name": "sitni_fosili"
        },
        {
            "id": "122",
            "question": "Najstariji fosili pronađeni na prostoru Crne Gore stari su:",
            "level": "1",
            "answer": "390 miliona godina",
            "option1": "37 miliona",
            "option2": "37 hiljada godina",
            "option3": "3,7 milijardi godina",
            "image_name": "najstariji_fosili"
        },
        {
            "id": "123",
            "question": "Koliko je ukupno vrsta fosila pronađeno u stijenama Crne Gore?",
            "level": "1",
            "answer": "3100 vrsta",
            "option1": "310 vrsta",
            "option2": "151 vrsta",
            "option3": "31 vrsta",
            "image_name": "default"
        },
        {
            "id": "124",
            "question": "Koliko je vrsta fosila sa prostora Crne Gore novih za nauku:",
            "level": "3",
            "answer": "Više desetina novih vrsta",
            "option1": "Više hiljada novih vrsta",
            "option2": "Nema novih vrsta",
            "option3": "5 novih vrsta",
            "image_name": "default"
        },
        {
            "id": "125",
            "question": "Fosili primitivnih kopnenih biljaka (psilofita) pronađeni su:",
            "level": "3",
            "answer": "U okolini Bijelog Polja",
            "option1": "U okolini Berana",
            "option2": "U okolini Bara",
            "option3": "U okolini Budve",
            "image_name": "paleontologija8"
        },
        {
            "id": "126",
            "question": "Džinovske sekvoje  su nekada živjele na prostoru Crne Gore. One su dale materijal za naslage uglja u:",
            "level": "3",
            "answer": "Beranama i Pljevljima",
            "option1": "Podgorici",
            "option2": "Baru i Plužinama",
            "option3": "Budvi i Šavniku",
            "image_name": "dzinovska_sekvoja"
        },
        {
            "id": "127",
            "question": "Džinovske sekvoje su živjele na prostoru Crne Gore: ",
            "level": "3",
            "answer": "tokom miocena, prije 5.3 - 23.3 miliona godina",
            "option1": "tokom silura, prije 416-444 miliona godina",
            "option2": "tokom pleistocena, prije 0,01 – 2,0 miliona godina.",
            "option3": "žive i danas",
            "image_name": "default"
        },
        {
            "id": "128",
            "question": "Tokom mezozoika apsolutni vladari kopna bili su dinosaurusi. Šta znači ime dinosaurus?",
            "level": "1",
            "answer": "strašni gušter",
            "option1": "stari gušter",
            "option2": "leteći gušter",
            "option3": "zvjeroliki gušter",
            "image_name": "mezozik"
        },
        {
            "id": "129",
            "question": "Ostaci gigantskog nosoroga (Indricotheriuma) kod nas su pronađeni:",
            "level": "2",
            "answer": "u okolini Berana",
            "option1": "u okolini Plužina",
            "option2": "u okolini Cetinja",
            "option3": "u okolini Kotora",
            "image_name": "gigantski_nosorog"
        },
        {
            "id": "130",
            "question": "Neobični kopitar Calicotherium, čiji fosili su pronađeni u okolini Pljevalja imao je:",
            "level": "2",
            "answer": "kandže",
            "option1": "vrlo razvijen mozak",
            "option2": "surlu",
            "option3": "kljove",
            "image_name": "neobicni_kopitar"
        },
        {
            "id": "131",
            "question": "Dvije najveće kopnene životinje poslednjeg ledenog doba zovu se:",
            "level": "1",
            "answer": "runasti mamut i runasti nosorog",
            "option1": "azijski slon i crni nosorog",
            "option2": "afrički slon i bijeli nosorog",
            "option3": "šumski slon i indijski nosorog",
            "image_name": "ledeno_doba"
        },
        {
            "id": "132",
            "question": "Zbog oblika koji podsjeća na “rogove boga Amona” ime su dobili:",
            "level": "2",
            "answer": "Amoniti",
            "option1": "Agnati",
            "option2": "Arheoicijati",
            "option3": "Rožnaci",
            "image_name": "rogovi_amoniti"
        },
        {
            "id": "133",
            "question": "Širom Crne Gore nađeni su fosili preko 200 vrsta amonita. Koliko je od njih novih za nauku?",
            "level": "3",
            "answer": "26 vrsta novih za nauku",
            "option1": "2 vrste nove za nauku",
            "option2": "100 vrsta novih za nauku",
            "option3": "Nijedna",
            "image_name": "amoniti"
        },
        {
            "id": "134",
            "question": "Fosili nepravilnih morskih ježeva stari 35-50 miliona godina nađeni su u okolini gradova:",
            "level": "3",
            "answer": "Podgorice i Ulcinja",
            "option1": "Nikšića i Plava",
            "option2": "Petrovca i Rožaja",
            "option3": "Bijelog Polja i Berana",
            "image_name": "paleontologija18"
        },
        {
            "id": "135",
            "question": "Problematični fosili su dobili naziv jer su:",
            "level": "2",
            "answer": "Problematičnog porijekla i sistematske pripadnosti",
            "option1": "Problematične  veličine i boje",
            "option2": "Problematičnog mirisa i ukusa",
            "option3": "Problematičnog oblika i položaja u prostoru",
            "image_name": "paleontologija19"
        },
        {
            "id": "136",
            "question": "Pseudofosili su:",
            "level": "2",
            "answer": "lažni fosili",
            "option1": "sumnjivi fosili",
            "option2": "vještački fosili",
            "option3": "pravi fosili",
            "image_name": "pseudofosili"
        },
        {
            "id": "137",
            "question": "Koji je najkrupniji leptir kojeg srećemo kod nas?",
            "level": "1",
            "answer": "veliko noćno paunče",
            "option1": "mali carski moljac",
            "option2": "prugasta sovica",
            "option3": "lastin rep",
            "image_name": "nocno_paunce"
        },
        {
            "id": "138",
            "question": "Da li noćne leptire možemo sresti kako lete i po danu?",
            "level": "2",
            "answer": "Da",
            "option1": "Ne",
            "option2": "",
            "option3": "",
            "image_name": "default"
        },
        {
            "id": "139",
            "question": "Gornji par krila kod tvrdokrilaca nazivamo...",
            "level": "2",
            "answer": "pokrilca ili elitre",
            "option1": "njihalice",
            "option2": "ljuštura",
            "option3": "elise",
            "image_name": "krila_tvrdokrilci"
        },
        {
            "id": "140",
            "question": "Koji od ovih insekata sklon kanibalizmu?",
            "level": "2",
            "answer": "Bogomoljka",
            "option1": "Pčela",
            "option2": "Lastin rep",
            "option3": "Jelenak",
            "image_name": "default"
        },
        {
            "id": "141",
            "question": "Po čemu je bogomoljka dobila ime?",
            "level": "1",
            "answer": "Zbog položaja prednjih udova",
            "option1": "Zbog položaja zadnjih udova",
            "option2": "Zato što naseljava vjerske objekte",
            "option3": "Po religioznom značaju",
            "image_name": "bogomoljka_ime"
        },
        {
            "id": "142",
            "question": "Da li su ženke leptira po pravilu atraktivnije nego njihovi muški partneri? ",
            "level": "2",
            "answer": "Ne",
            "option1": "Da",
            "option2": "",
            "option3": "",
            "image_name": "leptiri"
        },
        {
            "id": "143",
            "question": "Koja navedena grupa insekata može obrazovati jata duga i po nekoliko kilometara?",
            "level": "1",
            "answer": "Skakavci",
            "option1": "Vilin konjici",
            "option2": "Bogomoljke",
            "option3": "Gundelji",
            "image_name": "skakavac"
        },
        {
            "id": "144",
            "question": "Rogovi kod mužjaka jelenka predstavljaju:",
            "level": "3",
            "answer": "jako uvećanu gornju vilicu",
            "option1": "izraštaje na grudnim segmentima",
            "option2": "modifikovane prednje nogice",
            "option3": "",
            "image_name": "default"
        },
        {
            "id": "145",
            "question": "Egipatski skakvac je naš najkrupniji skakavac i lako je prepoznatljiv po:",
            "level": "2",
            "answer": "prugastim očima",
            "option1": "šarenim krilima",
            "option2": "zelenim očima",
            "option3": "",
            "image_name": "egipatski_skakavac"
        },
        {
            "id": "146",
            "question": "Da li osolike muve mogu da lete „unazad“? ",
            "level": "2",
            "answer": "Da",
            "option1": "Ne",
            "option2": "",
            "option3": "",
            "image_name": "osolika_muva"
        },
        {
            "id": "147",
            "question": "Da li su osolike muve opasne?",
            "level": "2",
            "answer": "Ne",
            "option1": "Da",
            "option2": "",
            "option3": "",
            "image_name": "osolika_muva2"
        },
        {
            "id": "148",
            "question": "Cvrčci su poznati su po zvuku koji proizvode...",
            "level": "3",
            "answer": "brzim savijanjem svojih membranoznih krila",
            "option1": "struganjem nožicama jednu od drugu",
            "option2": "izbacivanjem vazduha kroz otvore na zatku",
            "option3": "glasnim žicama",
            "image_name": "cvrcak"
        },
        {
            "id": "149",
            "question": "Balegar je koprofagna vrsta, što znači da se hrani:",
            "level": "2",
            "answer": "izmetom",
            "option1": "koprom",
            "option2": "biljnim sokovima",
            "option3": "drugim insektima",
            "image_name": "balegar"
        },
        {
            "id": "150",
            "question": "Kako se drugačije naziva buba balegar?",
            "level": "1",
            "answer": "kotrljan",
            "option1": "nosorožac",
            "option2": "loptar",
            "option3": "trčuljak",
            "image_name": "kotrljan"
        },
        {
            "id": "151",
            "question": "Prugasta sovica je:",
            "level": "1",
            "answer": "insekt",
            "option1": "ptica",
            "option2": "riba",
            "option3": "biljka",
            "image_name": "prugasta_sovica"
        },
        {
            "id": "152",
            "question": "Da li ženke nosorošca imaju veći rog nego mužjaka?",
            "level": "1",
            "answer": "Ne",
            "option1": "Da",
            "option2": "",
            "option3": "",
            "image_name": "nosorozac"
        },
        {
            "id": "153",
            "question": "Ženke predatorskih zrikavaca se mogu razmnožavati i aseksualnim putem (partenogenetski)",
            "level": "3",
            "answer": "Da",
            "option1": "Ne",
            "option2": "",
            "option3": "",
            "image_name": "zrikavac"
        },
        {
            "id": "154",
            "question": "Da li predatorski zrikavci mogu da ulove guštera?",
            "level": "1",
            "answer": "Da",
            "option1": "Ne",
            "option2": "",
            "option3": "",
            "image_name": "zrikavac2"
        }
    ]
}
